美國對華政策最強推手 － 由以流利中文暢談五四運動的白宮顧問講起

來源：羅冠聰Facebook

【美國對華政策最強推手 － 由以流利中文暢談五四運動的白宮顧問講起】

美國副國家安全顧問博明（Matt Pottinger）昨日以流利中文演講，評論五四運動的精神以及當今中美局勢，使很多翻牆探頭看世界的小粉紅大吃一驚。而Matt作為白宮內首屈一指的「中國通」，是少有在中國以及香港實地工作的智囊顧問，其政策立場相當影響美國對華政策的實施。

早在香港在上年爆發反送中運動前，我與Martin、人哥等民主派前輩在五月便前往美國，參與了聽證會之餘，亦與Matt見面。席間他已經對逃犯條例的修訂、爭議瞭如指掌，並指出華府相當關注香港的局勢平衡，並支持港人在一國兩制、聯合聲明的框架下爭取民主自治。現年46歲的Matt，大學時期研習中文與中國研究，於1998年至2005年擔任路透社與《華爾街日報》駐華記者，曾於中國工作時遭到騷擾，包括採訪時被政府情報人員錄影、被警察追趕時被迫將採訪筆記丟到馬桶裏沖走、甚至在北京的一家Starbucks被政權爪牙毆打；在2003香港爆發SARS時，Matt亦親身在香港採訪，是第一個致電中國外科醫生蔣彥永的外媒記者，並揭露了中國政府隱暪的SARS疫情，廣獲國際輿論關注。這些傳媒經驗使他對中國的局勢有更精準的判斷，中國專制對全球的威脅他也比起很多前朝「中國通」看得更透徹。

有外媒稱她為「中國鷹派」，我想倒不如說是真正結合理論以及實踐的「實力派中國通」更為貼切。由1970年代中美建交起，基於中國善於隱藏其本質、利用錯誤資訊誤導外界的情報機關，在中蘇交惡、冷戰時期的大環境下，美國一直以緩靖政策扶助中國成長，以期透過經濟改革誘發政治改革，使中國步向民主。這種對中國共產黨友善的政策多年來苦無成果，更導致「中國模式」進一步擴張並在全球作威權輸出，可謂多年來對華充滿幻想及錯判的美國外交圈的敗筆。

如今一位既精通中文、有實地工作經驗的安全顧問上台，一洗過去的頹風，中國黨政體系自然大地震，連帶小粉紅也震撼了。作為美國對華政策的推手，Matt日後的地位自然相當重要，將會成為關注外交政策、中美關係不得不認識的人物。疫後的「清算」，讓我們拭目以待。

延伸閱讀：
白宮副國安顧問：港人抗爭延續五四精神

————————
📷【Instagram】
📱【Telegram 頻道】
🎥【Youtube 頻道】
💰【支持香港眾志】
🏃🏻‍♂️♀【加入成為義工】